\documentclass[10pt, a4paper, twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=1.5cm,top=2cm,text={18cm,24cm}]{geometry}
\setlength{\parskip}{0.0001cm}
\title{Typografie a publikování -- 1. projekt}
\author{Pavel Yadlouski(\href{mailto:xyadlo00@fit.vutbr.cz}{xyadlo00@fit.vutbr.cz)}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section {\Large Hladká sazba}
    Hladká sazba používá jeden stupeň, druh a řez písma
    a je sázena na stanovenou šířku odstavce. Skládá se z odstavců, obvykle začínajících zarážkou, nejde-li o první odstavec za nadpisem. Mohou ale být sázeny i bez zarážky –
    rozhodující je celková grafická úprava. Odstavec končí východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí. 

    Zvýraznění barvou, podtržením, ani změnou písma se
    v odstavcích nepoužívá. Hladká sazba je určena především
    pro delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby
    působí v textu rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section {{\Large Smíšená sazba}}
    Smíšená sazba má o něco volnější pravidla. Klasická hladká
    sazba se doplňuje o další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje „pravidlo“:
\begin{quote}
    Čím více \textbf{druhů}, \textit{řezů}, {\scriptsize velikostí}, barev písma a jiných {\textbf{\scriptsize{efektů}}} použijeme, tím \textit {profesionálněji} bude dokument vypadat. {\large Čtenář tím bude} {\LARGE {vždy}} {\Huge\textsc {nadšen!}}
\end{quote}

    {\textsc {Tímto pravidlem se nikdy nesmíte řídit}}. Příliš
    časté zvýrazňování textových elementů a změny velikosti
    písma jsou známkou amatérismu autora a působí velmi rušivě. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více než
    4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický.

    Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je
    konzistence – například \textbf {tučný řez} písma bude vyhrazen
    pouze pro klíčová slova, \textit{skloněný řez} pouze pro doposud
    neznámé pojmy a nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí tak rušivě a používá se častěji. V {\LaTeX} jej sázíme
    raději příkazem \verb|\emph{text}| než  \verb|\textit{text}|.
    
    Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a technických zpráv. U delších dokumentů
    vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit
    význam různých typů zvýraznění v úvodní kapitole.

\section{\Large Další rady:}
\begin{itemize}
    \item Nadpis nesmí končit dvojtečkou a nesmí
    obsahovat odkazy na obrázky, citace, poznámky pod čarou,\,\dots 
    \bigskip
    \item Nadpisy, číslování a odkazy na číslované elementy
          musí být sázeny příkazy k tomu určenými.
    \item Výčet ani obrázek nesmí začínat hned pod nadpisem
          a nesmí tvořit celou kapitolu.
    \item Poznámky pod čarou\footnote{\scriptsize {Příliš mnoho poznámek pod       čarou čtenáře zbytečně rozptyluje.}} používejte opravdu střídmě.
          (Šetřete i s textem v závorkách.)
    \item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte,
          zda je nelze seskupit.
    \item Bezchybným pravopisem a sazbou dáváme najevo
          úctu ke čtenáři. Odbytý text s chybami bude čtenář
          právem považovat za nedůvěryhodný.
\end{itemize}

\section{\Large České odlišnosti}
    Česká sazba se oproti okolnímu světu v některých aspektech mírně liší. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině používají převážně pro zobrazení přímé
    řeči, zvýraznění přezdívek a ironie. V češtině se používají
    uvozovky typu „9966“ místo “anglických” uvozovek nebo
    "dvojitých"uvozovek. Lze je sázet připravenými příkazy
    nebo při použití UTF-8 kódování i přímo.
    
    Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního
    uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází se
    koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo
    část věty, sází se tečka za uvozovku.
    
    Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řádků.
    V české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou. Spojkou „a“ končit
    může pouze při sazbě do šířky 25 liter. Abychom LATEXu
    zabránili v sázení osamocených předložek, spojujeme je
    s následujícím slovem \textit{nezlomitelnou mezerou}. Tu sázíme
    pomocí znaku {\textasciitilde} (vlnka, tilda). Pro systematické doplnění
    vlnek slouží volně šiřitelný program \textit{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz {\url{http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}}}.
    
    Balíček fontenc slouží ke korektnímu kódovaní znaků
    s diakritikou, aby bylo možno v textu vyhledávat a kopírovat z něj.
\section {\Large Závěr}
    Tento dokument schválně obsahuje několik typografických prohřešků. Sekce 2 a 3 obsahují typografické chyby. V kontextu celého textu je jistě snadno najdete. Je dobré znát možnosti LaTeXu, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.


\end{document}
